<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Llave de Palabras</title>
    <description>Un gran escritor llama a la puerta, abro de a poco los cerrojos de mi conciencia permitiendo se manifieste de adentro hacia afuera; lo que está encerrado toma forma de palabra, la mano vibra cuando vida está dando y el pulso conoce los desafíos que tiene
</description>
    <link>http://llavedepalabras.com</link>
    <atom:link href="http://llavedepalabras.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 06:25:56 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Nov 2019 06:25:56 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Capítulo 1. México</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;i&quot;&gt;I&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En su nueva habitación el joven Inka descansa tranquilo, apenas unas cobijas sobre el piso como hacían los antiguos, una mochila y sus libros, con la gratitud en su espíritu. Hace poco llegó a este sitio, fue caballeriza en tiempos del ferrocarril, ahora vecindad a cargo de una familia solidaria y especial, abrieron sus puertas para que pudiera pasar, un extranjero de tierras peruanas sobre las antiguas ruinas de Tenochtitlán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Santa Maria la Ribera, del kiosco Morisco cinco cuadras y no más, a Ciudad de México este joven personaje vino a parar. Seguía una estrella entonces, mucho caminar y volar, era su vida aquella pero mantenía la mirada serena y pura como de cristal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frescas ideas se propuso trabajar y una cafetería encontró para solución de su vida material, pues después de mucho pasar no resulta tan tedioso asumir horarios a cambio de cierta estabilidad. Sobre todo si es poco tiempo, pactó aquí pasar tres meses, luego continuaría viaje buscando nuevos paisajes en donde pintar sus sueños.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así piensa Inka, que es ahora barista, tiene por compañeras lindas jóvenes niñas, jefes chidos que invitan comidas y dan propina, sin hablar hasta entonces de la gastronomía. México es delicioso, reflexiona Inka mientras come gustoso, tacos y chiles, frijol y maíz, las combinaciones de sabores en variaciones de platos, de eso que conocen culturas que han vivido aquí largos años. Aunque Perú tampoco tiene nada que envidiar, los alimentos más nobles creciendo de la tierra más oscura, la naturaleza que se impone y todo también sabrosura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero dejar los patriotismos, soy habitante de todos los sitios. Me olvido que existo por sólo un momento, un pestañeo, hoy habito este universo y mañana otro nuevo, irreal no visualizar que todo momento es un gran misterio. Detrás del velo que ciega mis ojos, ciega la maya con formas y tonos, ¿hay cuánta energía girando en el cosmos? Afligidos mirando el ombligo caminan dormidos tropeles de mulas, quizás transforme valientes hombres las partituras dulces de poesía, quizás encuentre bonita mi suerte y la creación responda  con altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se aproxima a la barra el primer cliente de la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Buenos días. ¿Qué se le ofrece?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Un expreso si es tan amable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Para beber acá o para llevar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Para beber acá por favor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el molino Inka extrae una proporción de café, pesa y vuelve a cargar, entonces también a medir y ahora satisfecho con el gramaje de su extracción ajusta y enciende la cafetera. El joven de aspecto extranjero toma asiento en unas de las barras colocada a la izquierda de la sala, de su mochila saca cuaderno y bolígrafo, concentrado en sus notas apenas se detiene para agradecer cordialmente el expreso que Inka le entrega, o acariciar la roja barba que de su cara cuelga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veía con atención los tatuajes que el cliente tiene en su mano y su brazo, aquellos se le hacían jeroglíficos extraños, dibujos en negro sobre su cuerpo claro dorado al sol por el trabajo rural y el caminar viajando, información que Inka intuía con aguda percepción. Todo esto cautivó la atención del barista que no desperdició ocasión para entablar diálogo. Un perro parece molesto con una pareja de jóvenes que tocan timbre en el local de al lado, el cliente por primera vez detiene la atención de su cuaderno y baja de un trago la mitad de su expreso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Qué curiosidad me genera usted con su cuaderno, esas notas que puedo ver fueron escritas hace ya muchos años, por el amarillo de sus hojas y las tapas aunque duras gastadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comentario fue recibido tardíamente por el joven cliente que de pronto encendió una profunda sonrisa, como si parte de todo el misterio se hubiera para él revelado, mirando a los ojos respondió a su interlocutor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Ven, acércate, te contaré lo que he descubierto —Se despega de su asiento y ocupa el siguiente, por su parte Inka se acomoda a escuchar dónde le indicaron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tú como yo, esta cafetería, el perro que ahora ladra afuera y todo lo que puedas imaginar no es tuyo, no te pertenece, esa vida no nació de tí. Palabras de escritor son las que abren tu boca, mueven tus pasos, crean ellas tus sueños cuando duermes igual cuando sueñas estar despierto. Si él quiere que saltes no podrás evitarlo, si quiere hacer aparecer un tornado mejor busca dónde resguardarte aunque el día esté despejado. No me mires con esa cara, sé de lo que hablo, o mejor dicho: se me fue revelado —Silenció por un momento, bebió la otra mitad del expreso y con su dedo remarcó las siguientes palabras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—”Seth”, se me dijo, pues ese es mi nombre “Quiero que busques personajes, amigos y compañeros para tus próximos viajes. Haz lo que te pido y encausa en odisea, más pronto que tarde quiero conocer buena historia nuestra, volverla con letras una novela, mi favor te acompañará siempre en tus hazañas cual si fuera una buena estrella.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volvió a escucharse el timbre con insistencia al lado, los ladridos redoblaron ruido y la pareja ahora discute con una anciana que los increpa por andar molestando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Vamos, no me mire así, se lo que estás pensando. Dirás que estoy loco o que consumí algún psicotrópico y tienes razón. Para qué negarlo. Plantas y hongos con poderes mágicos, así lo supe todo desde el comienzo, pues me dijeron que era tan sólo un pensamiento, palabras conjuran al mundo y mi vida, por más sólido que todo parezca no somos más que afortunadas combinaciones de letras. La mente de un joven literato gobierna nuestra suerte, demos gracia por la existencia y busquemos el favor de esa gran presencia, ten en claro que una vez escrita se repetirá por siempre como una rueda infinita, eternamente obligados a vivir una y otra vez la misma historia nuestra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si esto fuera así cómo tú dices no existiría para ti ni para mí libre albedrío.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No lo existe —Apura en responder Seth—. Sólo la psiquis de este dios que nos relata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inka larga una carcajada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pues me resulta algo difícil de creer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cliente hace gestos de querer replicar pero el empleado se levanta de su asiento, lo acomoda nuevamente bajo la mesa, despacio camina hasta la acera y contempla por entre árboles el apenas pequeño pedazo de sol y de cielo filtrado entre edificios y cables eléctricos. Inspira, parece que su rostro indígena fuera cargado por los rayos del astro rey, brota de su frente algún extraño resplandor y se dirige rápidamente adentro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con gesto teatral pone su cuerpo esbelto de rodillas en el suelo, el pecho hacia el cielo y brazos estirados al costado. Mantiene los ojos cerrados cuando implora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Dios escritor del cual aquí Seth me habla, si eres tan grandioso como pretendes demuestra aquí y ahora tu magia —Inka abrió apenas los ojos para mirar con actitud burlesca a su compañero pero volvió a cerrarlos apresuradamente—. Haz que flote algún objeto, vuelve en oro cada grano de este café ¡Oh por favor gran escritor demuestra aquí y ahora tu poder! Si es verdad todo lo que de ti se dice, demuestra ahora entonces para mí que eres la mano que la vida escribe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inka continuó algo más de tiempo arrodillado aguardando la manifestación de algún hecho inesperado, volvió a ladrar el perro afuera y se incorporó del suelo. Observa a su nuevo amigo: ojos café y barba roja, de pelo más bien poco con cuerpo delgado y tatuado. Seth veíase triste y al parecer desilusionado, recibe amistosa palmada en su espalda y el barista agradable se comportó:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Verá usted, querido amigo, que si en la vida no existiera el libre albedrío nada tendría para nosotros el menor sentido, ni hablar de que resultaría enormemente aburrida. Pero si busca odisea y grandes hazañas cuente conmigo para embarcarnos juntos en esta travesía, apenas lo conozco pero algo en sus ojos me dice que ha llegado para quedarse en mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seth ahora animado guarda su cuaderno y responde contento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Entonces me alegro, para recorrer México buscaba yo un compañero —levantóse del asiento—. Seguiré viniendo y conversamos, ¿de acuerdo? Cobre de aquí el expreso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estira para pagar un billete color azul&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Permita entonces que yo lo invite, vuelva aquí pronto, mucho podemos platicar antes de comenzar a viajar por este gran país juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estrecharon sus manos y fraterno su abrazo. Ambas alegrías se despidieron en la entrada del local. La pareja cansada de los ladridos del perro y de no recibir noticias del timbre decide pasar a tomar un smoothie, hoy tenemos promoción, así pasaron las primeras horas de la tarde, con Pedro y Belén quienes conversaban amigables.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii&quot;&gt;II&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Guyunusa irrumpió en la cafetería, venía por demás arreglada cómo era su costumbre, cabello recogido de manera elegante, labios pintados y perfecta su ropa. Imagina Inka que las plancha, él que apenas tiene aseo de bañarse y más nada, con toda la ropa vieja y descuidada sin importar esto para él absolutamente nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonrisa sincera sus ojos reflejan, cruzaba el mostrador y acomoda su bolso en el lugar que acostumbra, es compañera de trabajo y me saluda con un beso que recibo encantado. Dice ella que nació en Uruguay, pero desde pequeña su familia emigró a México y por eso se siente muy azteca, contaba la semana pasada cuando se presentaban ambos recién comenzando este nuevo trabajo. Hoy tiene otras cosas que contar, discutió con su amiga Itzel por asuntos no muy importantes, Inka la escucha divertido porque además es bonito observarle, tiene cuerpo mestizo de veinticinco años y una cintura que lo puede todo. La imagina después del trabajo al momento de bajar persianas y quedar limpiando, una caricia cruza entre juegos una mano con la otra, de pronto las miradas se encuentran cómplices y cercanas, los labios rápido buscan contacto en un beso apasionado, frenético, la temperatura multiplican por dos cuando Inka toma firme la cintura de Guyunusa que responde dócil, ella da la vuelta y queda apoyada en la cafetera, juegueteando provocativa con sus nalgas, él buscando los botones del pantalón que cae al suelo apenas antes que los suyos.  Las manos recorren la curvatura de su cuerpo puesto de espaldas, aparta la delgada tira roja de ropa interior y penetra con sus dedos la mojada abertura de su sexo, gime Guyunusa toda una hembra en celo, un mismo fuego se imaginaran el resto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Y eso me respondió! ¿Podrás creer? Orale Inka, ¿no escuchaste nada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Algo —apuro en responder y comentó para cambiar de tema—. Pensaba en lo importante de cremar bien la leche sin derramar nunca la taza —ahora creía no convenía esas reflexiones pero pícara ella se apiadó:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Hablas como un barista que sabe mucho y dan ganas de aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos rieron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Hoy llegó un güero1 bien extraño a la cafetería, viajero también como yo pero con ideas raras en la cabeza. Decía saber por mensajes mágicos que un escritor, cual si fuera dios, crea nuestra vida como historia y con palabras arma el mundo que relata. Así dijo y no solamente, también le pidió comenzar una aventura y buscar amigos para la travesía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Bueno, parece que encontraste un compañero. ¿Saldrás con él a conocer México?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Si! Sería muy bueno —se puso serio y aunque contuvo el impulso de tomarle la mano acomodó su cuerpo con el rostro más cercano al de ella—. Guyunusa, ¿vendrías conmigo? Acompáñanos a recorrer tu país, serás feliz viajando con mochila, cuidaré de ti como de tratarse de mi propia vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Inka, eres un lindo, de verdad me gustaría viajar y encontrar tantos misterios como tú … pero … sabes bien que no puedo abandonar mis estudios …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si son para ti los continuarás al regreso —la mano se mueve pero sin llegar a tomar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Mi familia de todas formas tampoco lo permitiría —sentenció la chica y las manos de él vuelven a su lugar original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La llegada de una niña pequeña momentos antes que su madre dio por terminada la conversación, Guyunusa fue quien las atendió; él en cambio prefiere quedar atrás lavando tazas y utensilios sucios, meditar sobre su futuro próximo y cercano, los ojos grandes de Seth que imagina no dejan de mirarlo. Lobo estepario sigue caminando, apenas un momento pero eterno este pasaje por Ciudad de México, tiempo de recuerdos, pero tanto mirar atrás enlentece el paso y algo más adelante presiente lo está esperando. Algo que tendrá que primero buscar para poder encontrar, mirando al frente y ya no más hacia atrás.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii&quot;&gt;III&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El cielo nubló y parece pronto comenzará a llover, Inka hoy está sólo en el café. Una pareja de chicas acaba de retirarse, recoge sus tazas y barre la pequeña sala, acomoda las sillas y rellena uno de los azucareros. Pone música con su tablet, la misma que utiliza para registrar las notas de su viaje y piensa en lo rápido que logró adaptarse. Sin problemas asumir nueva vida en otro país: amigos, trabajo y residencia, rutina de ciudad en la gran capital del norte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero no es suficiente, no conforma su espíritu la tranquilidad de lo estable, la seguridad de un techo bajo el que descansar y la comida que alimenta su cuerpo a diario. Tiene hambre de cosas grandes, anhela escribir un libro que sea leído durante siglos, con letras brillantes dignas del arte entre humanos y palabras que perduren jóvenes por años.  Poesía y contenido, la obra tiene que marcar un hito, al mismo tiempo ser final y principio, con fuerza motive al corazón sincero y versos que otros canten libres al viento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comenzó entonce a llover, pocas gotas primero pero pronto se vino un fuerte aguacero, la tarde en el café parecía tranquila pero irrumpe una chica joven tapada su cabeza con una chaqueta, entra presurosa y descubre un rostro que lo dejó impactado. Ojos rasgados y cejas casi juntas que recuerdan a Frida Kalo, aún más a las imágenes indígenas pintadas en los murales de Diego Rivera que vió encantado recorriendo el Palacio de Gobierno poco tiempo atrás. Un magnetismo varonil irradia su figura, ojos negros y piel nativa pero no como la de Inka, nacido en la cordillera del sur, linaje mexica tenía su rostro que lucía igual que sus antepasados. Cuerpo esbelto y pequeño con una gracia que muestra a su gusto, pues no costó descubrir que poseía un fuerte encanto y genera atracción en todos sus actos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez dentro acomoda la chaqueta primero en una silla, acaricia luego su pelo con expresión abstraída mirando afuera la lluvia caer y sólo después dio despacio la vuelta para encontrarse con Inka, lo miró sonriente y exclamó:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Buenas tardes, mi nombre es Itzel y vengo a esperar a mi amiga que trabaja aquí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Itzel? Si, Guyunusa me habló de ti. Me gusta tu nombre, ¿náhuatl no es cierto, que significa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si, lucero del atardecer. También habló de ti, me contó que eres viajero y que quieres recorrer México —Miraba continuamente a los ojos cuando hablaba y de igual manera su interlocutor. Ella continuó:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pues también tengo planes de salir en un tiempo, llegar a Oaxaca, quizás también San Cristóbal de las Casas —pensativa pausa y suspira—. Cumplí un cuarto de siglo y necesito transformarme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas palabras le resultaron familiares y caminó hasta la primera de las sillas quedando de frente a Itzel, apenas más alto que ella se reconocieron amigos de inmediato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Hablas como alguien que conocí aquí mismo, de nombre Seth, es bien especial y quiere también viajar. —mira hacia afuera como aguardando la llegada de alguien y tras eso vuelve a entablar contacto visual—. Convence a Guyunusa y saldremos los cuatro al comenzar el año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un paraguas azul entra en la sala y fue cerrado segundos después de ingresar, aparece Guyunusa tras de él con su rostro maquillado, una gorra tipo boina en la cabeza y ropa que sin gastar en comentarios usaba provocativamente ajustada. Era un polo de atracción que elevaba sexualidad, kundalini y toda energía corporal. Itzel por su parte recibe de buen grado la llegada de su amiga, una sonrisa ancha dibujada en ambas caras que se abrazan, la recién llegada saluda también con un beso a Inka he integran contentos los tres una charla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iban ellas juntas al cine, la lluvia había parado y estaban disponiendo para irse cuando una nueva figura entra en el café. De camisa morada con rayas azules, gorro de lana y ojos que miraban resplandecientes, el nuevo cliente ya es conocido. El momento es difícil de explicar, cuando Seth entra a la cafetería tenía una sonrisa que dirigía a su amigo, pero apenas pisa la sala cambió la cara y su atención fue puesta completa en Itzel, se mantuvieron la mirada mientras entraba y los ojos de ella con hostil actitud desafiante. Inka intenta entender, la reacción de Itzel es una cuestión de piel. No se le escapa que su amigo tiene piel clara, que en esta tierra se dan marcadas diferencias y las puertas abren o cierran de acuerdo a las apariencias. En este momento a Seth le tocó perder, Itzel tiene demasiado enojo por sanar y todo un linaje familiar puesto sobre ella. Él desvía la mirada al entrar y habla de esta manera:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Buenas tardes, pasaba por acá y pensé acercarme a saludar, aunque nunca de verdad es ocurrencia nuestra sino de la mente maestra que nos da vida con su voluntad creativa —ahora la mirada de todos convergen en incomprensión y a poco de lástima por este hecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Disculpen ustedes, paso demasiado tiempo solitario en mis asuntos, pero hoy creo es un día importante para todos nosotros, se definen rumbos en nuestra vida —la mirada de los demás continuaban todas incomprendidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Encontré el mecanismo —continuó Seth con sonrisa resplandeciente—, encontré el lenguaje para hablar con él y su psiquis creativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Dime una cosa —Interrumpe Inka—. ¿Y a la vida de tu dios quién la escribe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Esa pregunta se la tendrá que hace él, ¿no te parece?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Y cómo sabes que es él y no ella? —interviene por primera vez Itzel, empezaba a tener curiosidad de saber si esa persona que en primer momento le desagradó hablaba así por loco o sólo por llamar la atención.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Decía él en sentido genérico, cuenta la sabiduría que somos seres completos, hombres y mujeres al mismo tiempo. Divisionar la unidad es nuestra obsesiva limitación como especie, ambas energías corren dentro nuestro, nos vemos distintos pero somos lo mismo. ¿Qué te separa de mí? ¿Tu género? ¿O acaso es el color y el aspecto? Derribas los puentes de la unidad —ahora miraba a Itzel con total intensidad—, en vez de crearlos y que ascienda nuestra historia hacia el cielo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontraron su mirada que desprendían intensos destellos, ambos ojos reflejando el universo, Itzel ahora reflexiva y en silencio queda viendo el suelo y fue Inka quien corta el incómodo momento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tiene razón, él es mi amigo Seth para quienes no lo conocen y saldremos juntos a viajar por México ¿Los primeros días del 2020 te parece bien? Porque a mi me parece perfecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora hablaba a las dos mujeres de la sala:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Quienes de ustedes se quiera sumar también será bienvenida, podemos viajar a Oaxaca y San Cristóbal de las Casas como Itzel tú querías. Necesito también yo cruzar a Guatemala para sellar mi pasaporte y esa ruta me parece la adecuada, al comenzar el año partiré igual acompañado que solo, desde que estoy viajando jamás quedé por tanto tiempo en un solo sitio y si bien puedo valorar la estabilidad es mi destino seguir andando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Esta vez no partirás solo, amigo mío, iré yo contigo y viviremos juntos las aventuras que perduren relatadas, las historias que conservarán palabras y las canciones que escucharán los bisnietos de tu raza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Qué lindo eso que dices— aportó Guyunusa sonriente—. Hasta me dieron ganas de salir también junto a ustedes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella no podía ocultar que le gustaba, alternaba cuando hablaba la mirada a los ojos y la boca, acompañando el cuerpo con cierto coqueteo que a Inka le despertó un poco de celos, una pequeña molestia en el estómago que se alivió pronto pues Seth parece tener ojos sólo para Itzel, quedando esto claro y de forma definitiva cuando se suscitó la siguiente situación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué decías entonces al principio de cierto lenguaje y nuevos rumbos de nuestra vida?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si, mira —Sacó del pantalón un pequeño bulto que contenía un mazo de cartas, estas comenzó a barajar concentrado hasta que paró para responder la pregunta qué a continuación Inka le formuló:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Acaso es egipcio como tu nombre?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Es un tarot de Marsella  —respondió Seth aún concentrado en la baraja—. Llegó a mi mano y creo puede ser un vehículo para entablar diálogo con la mente maestra, pero dejemos de hablar y hagamos una prueba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomó el mazo barajado y lo extendió en forma de círculo sobre la mesa, las cartas boca abajo con diseños de estrellas y ahora los cuatro parados a igual distancia al costado de la mesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—A la cuenta de tres tomamos una —atención máxima en el café—. Uno… dos… ¡tres!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mano de los cuatro se estira para tomar su carta, Inka y Guyunusa ya se encontraban mirando las que habían elegido respectivamente cuándo aún Seth e Itzel estaban detenidos, sus manos juntas habían elegido la misma. Retira Seth su mano y solicita:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Dale la vuelta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obedece y deja al descubierto una carta con una figura humana al centro, rodeada de dos guirnaldas que la envuelven y alados seres en cada una de las cuatro esquinas. Arriba lleva el número XXI y abajo la inscripción le monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—”El mundo” —traduce Seth que mira impresionado— es muy buena carta, sólo se pueden esperar cosas buenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Si sabes leerla? —pregunta Inka que gira su carta descubriendo la figura de una mujer abriendo las fauces de un león (¿o era aquello un perro?), llevaba arriba el número XI y abajo escrito la force.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Algo —responde Seth que extiende su mano para tomar la carta—. “La fuerza”, también es buena carta y uno de los veintidós Arcanos Mayores. A ver que te tocó a ti Guyunusa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muestra la suya alegre y comenta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Miren que chido, en la justicia me convertí  —Efectivamente su carta abajo lleva la inscripción la justice y arriba el número VIII, tiene dibujado a una mujer coronada sentada en un trono que mira al frente, en su mano derecha porta una espada que mantiene vertical y en la izquierda una balanza con dos platillos al parecer en equilibrio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Todas buenas cartas, todas Arcanos Mayores, ahora puede que no nos diga mucho pero más adelante estoy seguro de que sí lo hará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si tu lo dices —comenta ahora Itzel con mezcla de apatía y escepticismo. Bosteza hondamente y a su amiga se dirigió:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Has visto la hora? Si no salimos pronto nos perderemos la película.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tienes razón— Respondió Guyunusa que recoge su paraguas dispuesta a partir. Tomó su bolso sonriente y se despidió con el beso acostumbrado, Itzel saluda con gesto de su mano y habiendo ambas abandonado la sala comenta Inka a su compañero:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Parecen un poco chicas pero sería bueno viajar con ellas, tienen juventud y belleza, la energía femenina que nos complementa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si, me gustaría que vinieran —Responde Seth que recoge ahora sus cartas de la mesa—. Pero dependerá de ellas animarse a la aventura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inka asiente con la cabeza y estrecha la mano de Seth que extiende la suya en señal de saludo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Querido amigo, es hora de partir, tengo planes este fin de semana que es día de muertos. Pero al siguiente, o cuando tú lo dispongas, visitaremos juntos la antigua ciudad de Teotihuacán. No podemos irnos de aquí sin recordar este lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tienes razón, me parece un buen plan, se lo comentaré a Guyunusa por si ella o Itzel nos quieren acompañar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Estoy de acuerdo, hablamos al rato, recuerda que eres la fuerza y todo lo que te propongas tendrás que realizarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Querido amigo, para cuestiones del amor la brutalidad no sirve de nada —Reflexiona Inka quien toma el trapeador para limpiar unas manchas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No es fuerza física, es fuerza de voluntad, seguro tienes muchos dones de los que Guyunusa se podrá enamorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le guiña un ojo y palmeó su espalda antes de salir, poco se conocen todavía pero grandes amigos ya se presentía, ambos forman parte de la misma energía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasaron así lunas de octubre, con grandes ideas girando en las nubes. Y llegaron así flores de cempasúchil, colores alegrando corazones y cementerios. Mis respetos a México, abuelo a quién amar, tiene cielo de sueños y una tierra que pronto me hará germinar. Cultivo dones y talento, recibo aquello que deseo, extiende sus ramas un árbol viejo raíces bien prendidas están al suelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J. S. Sellanes,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;08 de noviembre del 2019.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://llavedepalabras.com/2019/11/29/mexico/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://llavedepalabras.com/2019/11/29/mexico/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El Hombre Fuente</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;i&quot;&gt;I&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El hombre fuente orinaba agua, por eso era muy querido entre sedientos pueblos de tierras lejanas. Al bosque de pinos le rezaba, pero navidad no festejaba, celebraba el encuentro de los reinos que a mundos de misterio transportaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el corazón del mundo pueden venir hoy a buscarlo, pero cuando estas palabras lleguen a tus manos seguro ya andará por algún otro lado. ¿Quieres de verdad encontrarlo? Comienza observando tus pasos; tus noches y tus días, tu caminar y tu salto.  ¿Crees de verdad poder volar tan alto? ¿No temes del vértigo, acaso, en la exploración de mundos no humanos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay que ser canalla, por favor no practiquen esto en casa, el que sienta el llamado que camine hasta encontrarlo, y el que no entienda de lo que hablo, cierre y no continúe leyendo en vano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos grandes pinos, de muchos años y tronco ancho,  entrecruzan sus raíces que asoman desde la tierra que sujetan. Testigos del conflicto armado, guerrilleros y paracos igualmente enterrados, escucho susurrar sus voces muertas bajo los rayos de luna que se prepara para volverse llena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un portal siento que abren, gran puerta grande, en la cima de la serranía que se encuentra con vista de frente al Mar Caribe y ciudad de Santa Marta. Para atrás, a la espalda, los picos nevados de mágica montaña, comienzo o final de la cordillera de los Andes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La casa que hoy me quedo tiene historia y tiene misterio, un piso de cemento al que pienso mausoleo y la vista panorámica sierra adentro por el que fue tan importante punto estratégico. Un árbol y una silla en el patio, me falta el aire de sólo pensarlo, generaciones de grupos armados sembraron dolor y algunos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tormenta corta la energía de la casa, en nubes de humo dibujo fantasmas y miedos, soplo tabaco solo a la noche con una vela en el suelo. El zinc resuena las gotas con dureza, el agua corre como el viento bajo las puertas. Pido permiso, me envuelvo entre mantas; aunque sienta presencias mi alegría no empañan, la vida me trae para trabajar palabras, el arte que quiere inmortalizar mi alma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La noche ya pasa, pájaros cantan temprano en la mañana, el verde pinta con resplandor dorado, amanece el día y está el tinto1 caliente esperando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seth aguarda entre ambos pinos con su machete al costado, funda de cuero con dibujos de chacanas, roja su barba y camisa morada, con rayas. Sonriente  observa desde el mar hasta la sierra, despacio da la vuelta y con su mano hace gestos para que me acerque. Lo hago, hablamos un rato, baja él ahora hasta la maloca y tiene también cosas para ir contando. Nos despedimos hermanos, por la trocha del camino seguí sus pasos hasta que dejó de verse entre pastos altos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii&quot;&gt;II&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;—Misteriosa la vida —piensa Seth camino a la maloca—. Hoy me tiene atrapado entre plantas que sueño y otros estados, mañana que amanece en rito ancestral con la fuerza de lo antiguo empujando muy adentro  —Cada paso por la selva lo hacía con firmeza, pisaba descalzo para saludar la tierra, veían sus amigos un gran amor a la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—En este sitio hermoso me envuelve el verde, aroma de floresta y magia de las sierras ¿Qué debo hacer sino agradecer a la madre por sus aromáticos olores? ¿O lo verde entre alegres flores? La tierra que alimenta al corazón y mi fuerza, generosa da hermosa los frutos de su regalo, que se vuelven magníficos si yo los trabajo. A ningún animal hambriento olvida saciar su apetito, y el agua tampoco escasea entre tantas nacientes y cascadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cruzaba una finca por senderos de tabaco plantados como forma de pago, gesto que agradecen los espíritus habitantes del lugar. Esperaba allí encontrar alguna respuesta, alguna qué inconfundible de pronto emerja entre lo cavernoso de la conciencia. Allí dónde se aloja la variedad y la esencia, inconfundible emerja la verdad como una piedra, un volcán entero de lava inmensa que encienda cada poro de nuestra esencia. Dejaré que explote y luego petrifique para construir con eso lo que quiero. Todo aquello que ya se es mucho pero todo igual lo quiero, y lo construyo con un poder que reclamo porque se me pertenece por tiempo y antes de nacido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seth se agacha para tomar un grillo, lo deja caminar por su mano, mantiene ojo con ojo el contacto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Las palabras me saludan cuando rezo los astros, vienen a mi encuentro como viejas conocidas de antaño. Son mis compañeras, les hablo —El grillo dió un salto y Seth gritó alto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Oh palabras mías! ¡Cantemos juntos versos mágicos! En la claridad del día —Seth apenas escuchaba lo que él mismo decía—. Invocar otras amigas formas de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dio de pronto con la única entrada a la maloca; era un espacio pequeño, un agujero con maderas para el fuego al centro, y la construcción de guaduas ascendía de manera circular, en espiral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Había allí plantas secas colgadas por hilos, un pequeño vaso y una botella de vidrio, y también un libro que Seth toma y abre aleatorio en una de sus partes. Aclara la garganta y lee con voz grave:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Miento, pensamiento. El verdadero conocimiento está en el silencio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ninguna idea surgió después de eso, la comprensión fue inmediata de ese concepto, Seth no tuvo siquiera tiempo de explicar algo más de su vida o su proceso. Encendió el fuego, protector y compañero; palpitaba aún fuerte su corazón cuando coge entre ambas manos la botella, realmente olla, bebida caliente recién preparada; la contempla y le habla, su pesado vapor con olor que emborracha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toma la taza y medita profundo, todo ha llegado en momento oportuno, vacío de pensamiento bebe caliente todo el líquido del recipiente. Poco a poco, con respeto, saboreando cada sorbo, absorbiendo sus compuestos, todo alquímico misterio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es tiempo de experiencia, mañana quizás también palabras, no quiero ofender la naturaleza, dándole voz más bien sanarla. El fuego y la casa, mi maloca dentro mío, Amanita Muscaria presente en el mirador de pinos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii&quot;&gt;III&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sigo esperando, continúo bebiendo, parece que me encuentra el sueño con imágenes de druida: su choza, su bosque y su cuento ¿Qué pasa contigo, reina de los hongos, acaso no abrirás mis ojos ansiosos por descubrimiento? El día da la tarde y ahora mastico tu carne, llega la niebla donde intento encontrarte, colores o formas, manifestaciones visuales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lluvia apaga el fuego, mejor no aparezcas ahora, las gotas explotan con fuerza y el agua se escucha resonar con dureza. Alimento las brasas cuando la lluvia se amansa, sigo comiendo pero ya nada pasa, igual agradezco pues lo que sobra es el tiempo, el momento vendrá cuando sea el oportuno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seth se despide del fuego y guarda en su morral el cuaderno, será entonces en otro momento, intenta pararse pero lo que parecía era ebrio. Casi cae pero se sujeta al marco de la entrada, apoya su espalda a la pared, frente a él en la maloca parece que todo se mueve, despega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un alacrán negro camina subiendo por entre mis dedos, lluvia que estalla con locura desde el cielo, el animal cosquilleo desde dedos hasta el brazo, y no por eso lo aparto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Acepto lo que tengas para dar ¡Oh letal animal tan pequeño!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El grito de Seth unido al rugir del trueno, al agua rabiosa cayendo, la muerte que nunca se acaba y tras ella todos, todos los miedos. Explotamos gritando como al principio del tiempo, y era nube de estrellas mi cuerpo, el alacrán constelación de escorpión nada menos, brillante y radiante en mi brazo de espacio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incontables estrellas girando en mi mano, mi cuerpo y mi brazo en tamaño galáctico, mi mente que piensa en códigos abstractos. Los soles responden al soplo que hago, las lunas se mueven siempre girando; con tamaño de dios movimientos voy dando, es función de escritor crear universos y habitarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ficción es palabra, el mundo es maya, desdibujo los límites que aprisionan la mente, aparecen y exploro nuevas capacidades diferentes. Universos distintos, otras realidades, escritor y poeta usando palabras que abren las puertas, de eso se trata, usar las letras con toda su forma y toda su magia. Encantar el lenguaje y crear los paisajes, atreverse a lo nuevo sin preguntar y sin miedo, dejar que todo pase despreocupado y sin apego. Al todo me entrego, más nunca la parte; al arte puro de la literatura, palabras hermosas canciones que descubra. Junto a eso todas las aventuras, caminar para aprender, aprender de los sabios, vivir entre hermanos cantando y danzando. Danzas del Sol, ritos sagrados, lo nuevo y lo viejo se sigue encontrando, México abuelo con toda su fuerza esperando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi casa en esta sierra, una parte mía lo reclama, con tiempo contado por años poder habitarla. Un cacique enterrado y otros nuevos que nacen, algunos que nacimos para ser chamanes, la tribu despierta entre cantos de sangre, renueva la vida plantas medicinales. Es bueno el tiempo que abre, claridad de conciencia y sueños en grande, la tierra sanada por manos humanas, la esperanza germina en el corazón de la raza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J.S. Sellanes, 29 de agosto del 2019.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv&quot;&gt;IV&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recuerdo un venado subir hasta la cima, de mi frente al caminar cornamenta me salía, suavemente ascendía en espiral la vida. Tierra de brujos aguarda mi mundo, secretos maestros misterios ocultos, un tambor latiendo a ritmo ancestral, el fuego que arde en este baile humano-animal (…)&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://llavedepalabras.com/2019/11/29/el-hombre-fuente/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://llavedepalabras.com/2019/11/29/el-hombre-fuente/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El Impulso del Yo (fragmento)</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;oma&quot;&gt;Oma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La serpiente bajó a rastras por el árbol mientras el joven observaba contemplativo al reptil descendiendo hasta alcanzarlo. Pasó por su hombro y se le enroscó con fuerza en el brazo, húmeda y fría al tacto, casi no sintió dolor cuando el animal clavó los dientes en la muñeca de su mano. Despacio continuó camino hasta perderse entre arbustos, dejando en su pasar sólo dos pequeños hilos de sangre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colores comenzaron a surgir de todas partes, bajaban por el cielo o emergían directo de la Tierra, se unían al color de las cosas que veía: el horizonte plano, el pasto verde, la ropa y la piel que pronto para mí comenzaban a desaparecer, volverse homogéneo y sin forma, espacio y tiempo, conciencia y realidad, todo mi ser se transformaba, reconfiguraba, nada de lo conocido tenía ya sentido, ni el miedo que quiso por un momento espantarme del camino que me lleva a escribir este libro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agua, fluía como agua, como ola, hasta detenerme y ser un charco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cielo, subía como aire, por el aire, como nube, entre el vuelo de grandes pájaros gigantes, poderosos, orgullosos. Movimiento. Caigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tierra, aplastante, vibrante. Rotativa. Me detengo. Ahora es oscuro y de nuevo comienzo. Silencio. ¡Ardo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La hoguera crepitaba aquella noche en las sierras, Oma escuchaba los sonidos de aquel lugar desierto de personas, de sus pares, al que iba cuando necesitaba reflexionar en solitario. La inquietud de sus pensamientos lo llevaba hasta aquel océano de rocas, donde impaciente sus pies habían descubierto no hace mucho tiempo en cabalgata sin destino bajo el manto estrellado y oscuro del cielo, que como manto negro tragaba el mundo mientras sus mil manchas de blancura lejana orientaban a su caballo que corría sobre el suelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A su llegada se apagó una estrella, caída con resplandor  del cielo, desmontó y no sin soltar las riendas por horas caminó por la increíble naturaleza que se extendía majestuosa ante el leve sonido de sus pasos, que en profundo respeto pisaban piedras y pastos, el barro de tierra sagrada de aquel mítico paraje que el Destino le había reservado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leña seca de chircas viejas inauguraron su llegada con el fuego, se entregó a la noche y a sus pensamientos, inundado de sentimientos nuevos: Oma estaba creciendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– ¿Estará fecundada?–. Hoy al fuego le hace esa pregunta, porque sabe que tras las llamas se encuentra un maestro de verdades universales, ancestro del principio de los tiempos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Este lugar, las sierras, aquí aprendí por vez primera que todo lo vivo tiene espíritu, y lloré amargamente que mi vida haya sido sólo un mundo de ilusiones humanas innumerablemente repetidas. El samsara eterno que me aprisiona a la vida de mis padres, de mis pares, que no logra romper con la secuencia continúa de hechos, pensamientos siempre en términos humanos; una y otra vez las mismas cosas, una y otra vez vuelvo siempre a quedar pequeño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora la noche estaba callada, Oma se inquieta y para de pronto: “¡¿Qué pasa conmigo? Sol y fuego primitivo!”. Esa mujer estaba con otro, pareja de otro, y si hoy la luna atrasa su ciclo no necesariamente hable de un niño. Aun así, ¡cuánto contraste había en sus deseos! Lo había visto en sus ojos, los de ella, india fuerte de piel muy bella, pero de espíritu perturbado, ultraje de un mundo que nos acostumbra al mal pasar, a desolarnos de esperanzas. Sin embargo, ¡qué bien se la puede ver al jugar con niños! Naturalidad y confianza, la maternidad es parte de ella, ¡quizás sanara de traer una criatura al mundo! Lo lleva en su instinto, en su sangre; y de mí nada necesita, ni de la pareja que hasta ayer acompañaba sus pasos, al que deseo con fuerzas sea él padre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi vida ahora necesita de largos caminos, no de sentarme a criar hermosos hijos. Pero la vida sin mí puede seguir fluyendo, y en tu fortaleza de mujer guerrera decidirás lo que mejor sientas, pues bien rodeada te veo de buenos afectos y mal al mundo nada hará traer la luz blanquísima de un niño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya siento el dolor amargo por el que abandono, aunque una en diez posibilidades de que en caso de estarlo sea mío, y en mi defensa que ella me hubo dicho en su momento que estaba por yo que sé que dios protegida, y era tan irregular en su protección como yo en las mías. No importa, ya nada importa de esto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Querido fuego, todo lo creado nace de tu esencia destructora, yo hoy quiero al filo de este pensamiento quemar maldad y que nazca nuevo, abandonar el placer de la tontería y asumir de buena vez el placer por la sabiduría, madurar como parte de un proceso de crecimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La llama pareció avivar su resplandor al compás de los sonidos, las vibraciones no eran voz sino canto, los pensamientos ya no estaban vacíos, cargados estaban todos de sentidos. Una vez más se unía a la Tierra, y de adentro hacia afuera su espíritu se conectaba con toda la energía concatenada a su esencia, energía que lo une a todo el planeta. Se sintió libre, creador, dolorido pero maduro, confiado del sino de cada uno, orgulloso de la mujer. Extendió sus brazos hacia el horizonte inmaculado, punto de encuentro de la Madre y el Padre: su propio camino había de recorrer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa noche durmió en el pasto, arrullado frente al fuego, temprano en la mañana salió en busca de alimento. Para el medio día ya había cazado, a punta de lanza, tres pequeños coatíes. Mientras almorzaba silencioso meditaba pensamientos, cuando hubo terminado la carne contra los huesos otros animales se arrimaron para lamerlos: el aprovechamiento de la vida era completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero la suya, en la aldea, era un desperdicio. Masticaba  problemas propios y ajenos, entretenimientos constantes que organizaban para su divertimento, conversaciones para matar el ocioso aburrimiento. Ni el más erudito entre nuestros chamanes podía dar con su vida muestra de un verdadero despierto, y todos en la aldea se esforzaban por acumular pequeños objetos, comparando y riendo según fueran teniendo. Las verdades a medias jamás eran suficientemente importantes, y todos dormían con una sonrisa en los labios si en el día recibían algún halago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué buscan hombres y mujeres de mí aldea? Bienestar y conformismo, envejecer tranquilos sin llegar nunca a profundizar en ellos mismos. Pequeñas verdades y pequeñas promesas, ¡sólo eso ofrecen sus cadenas! Sin embargo, la vida entera se me pasa como ofrenda, y más temprano que tarde llegaré a viejo con todo lo que debí ser a cuestas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, llegó el momento de crear mi mundo. Mi propio mundo para hijos de la Tierra. Que camine, que ría y busque sin tregua: mi espíritu joven con eso se encuentra. Otros jóvenes de entusiasmo parecido también abrirán sus puertas, y con valor de guerrero conquistarán senderos para revertir el aplastante sinsentido del planeta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya nada queda por fuera de nosotros mismos, cada camino debe comenzar de cero. ¿Quién es Oma? Me descompongo para saberlo. La vida y el despertar me empujan a encontrarme nuevo, abrazando el futuro como valiente guerrero, esperanza fecunda como semilla en los pueblos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La decisión estaba clara, ya no volvería a la aldea de mí infancia y comenzaría aquí una nueva etapa. Al pensamiento los ojos de un animal con piel de terciopelo se encontraron luminosos con los míos, y el venado que me miraba salió corriendo como  invitando a que lo siguiera. Cuando sacaba demasiada distancia paraba a esperarme, y por horas la enorme sierras  recorrimos aquella tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin conocer hasta entonces tan profundamente aquello, llegamos hasta una zona de frescos árboles antiguos que ocultaban una gruta entre las rocas, allí pasaba silencioso un pequeño hilo de agua en el que repusimos la sed nosotros, animales, bebiendo la misma vida que corría generosa para saciarnos. Él quedó pastando mientras yo me dirigí a conocer el hogar de mi regalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La abertura en la piedra formaba una pequeña caverna, fresca y bien iluminada por los rayos de la tarde del sol, en cuya entrada con otras piedras instalé un pequeño fogón, y siempre algo de llama mantenía prendido, fuente de luz y calor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el fondo de la cueva una serpiente solitaria estaba viviendo allí, pero bastó con pedirle permiso y contarle de mis búsquedas para sentir amigarnos, desde entonces compartimos ese espacio. Su cuerpo con manchas lleva mis pensamientos a viajar a distancias inmensas, y creo que yo también le agrado pues hay veces que la encuentro mirando constante hacia mí con sus particulares ojos de reptil. Pero no nos perturbamos mutuamente por más de un rato, somos dos solitarios compartiendo un mismo espacio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la última pared del fondo un brillo diamantino veteaba extrañas rocas, piedras incrustadas en las piedras, las veía casi a diario porque extraños efectos generaba investigarlas, erizando mi piel con sentimientos de inquietud y pasión. Poniendo mis ojos a dos o tres centímetros del brillante miraba por rato sin ver, entonces parecía que detrás suyo se ocultaba algo ¿qué era eso de colores y formas difusas que había en el otro lado? Por más que trabajé en descifrarlo hasta hoy aún con claridad no puedo divisarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la caverna me adapté fácilmente, era tan cómoda como la energía que yo le traía de afuera hacia dentro, y se hizo tan mía como un niño a la primer casa de su vida. En su entorno las plantas de conocimiento, aquellas que sabía eran amigas de expandir la conciencia con su propia conciencia vegetal que respira, pero también las otras nativas de la tierra, que por centenas rodeaban especies con mil formas de ingeniería maestra, y tres colores para embellecer la existencia. La obstinada vegetación crecía y yo conocía sus secretas propiedades curativas, herencia recibida de la boca de mis padres, las mil plantas que protegen la salud del cuerpo de nuestra especie, las mil fórmulas que aguardan sanadoras los misterios de su uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las plantas me rodeaban desde entonces, y con el tiempo de habitar ese espacio me fui ganando su cariño y ellas el mío, siendo verdaderas compañías para la soledad de mi nuevo crecimiento. También la presencia de árboles altos, algunos robustos o huecos y otros finos y desordenados, me daban sombra  cuando se volvía demasiado fuerte el sol, y dulces frutos ciertas especies de particular creación. Los había perennes o caducos, pero de todos ellos algo siempre contribuían en mi flamante formación, y siempre volvía a ellos por consuelo, reposo o educación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La semilla de mi árbol tenía yo plantada, y ahora que me muevo creando como un dios el mundo, sobre las hojas raíces y ramas voy extendiendo con palabras. Sujeto a la tierra y bajo el rocío que cae del cielo, milagrosos colores el arco iris que refleja el agua cuando la imaginación puebla mis dedos. Así me alimento y así crezco, fuerte madera y savia curativa quiero ser lo que ofrezca, pero también me interesa la belleza de sus flores y la claridad entre sus hojas, ramas para que dulces pájaros entonen allí sus cantos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tierra quiero ver poblada de vida: árboles, pájaros, flores del campo. No el desierto vacío que en áridos sueños se me presenta para mí espanto, y con presagio marchito siento que del futuro me están contando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así comenzó mi primavera, a veinticuatro años de comenzar la primera, la luna se encuentra en cuarto creciente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;huma&quot;&gt;Huma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Oma tenía un amigo, de su mismo linaje sabio, lo conoció al despuntar el alba cuando los rayos de sol comenzaban a derretir la helada. Perseguía en la mañana la veloz corrida de un animal de cuatro patas, y cuando su puntería le dio caza  también otra flecha en el mismo objetivo impactó cruzada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su nombre era Huma, al que le gustaba pintar las piedras.  Vivía en esas mismas sierras a una distancia fraterna y fue el único poblador que conoció en mucho tiempo. Habitaba allí mucho antes que su propio descubrimiento, después de viajar por variables climas y pueblos alcanzó este lugar cuando su caballo le pidió quedarse un poco más estable y quieto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llevaba consigo una pequeña carga, las armas a su espalda para alimentar su panza y una pequeña bolsa con reliquias y cosas que lo acompañaban a su andanza. Su caverna pintaba en coloridos y ocres dibujos, con plantas y animales que se unían a su encuentro y un fuego amigo con el que charlaba largo tiempo.  También la presencia protectora en forma de cactus que traía de lejos, y una curiosa relación con las estrellas del cielo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto lo supe con los años, porque el animal con su vida nos hermanó en la noche al comerlo, y bajo los astros celestes innumerables conversaciones germinaron desde ese momento. Mostraba Huma con entusiasmo todo lo que con en el tiempo fue aprendiendo, pero chocaba conmigo cuando discrepábamos en cuestiones de intelecto, pues él también tenía sus defectos, sobre todo aquel que nace del ego cuando uno conoce y le reconocen sus dones desde pequeño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquel que dibujaba también de la vid era compañero, y viajaba con frecuencia al pueblo a cambiar sus obras por el más antiguo elixir de la uva el fermento. Defensor acérrimo de su diario acompañante, pude entender el vínculo cuando las noches y los días me despojaron de toda humana presencia que me rodeaba hasta entonces, pero también cuando nos reunía la sed de encuentro y el vino como sangre corría por nuestros cuerpos, hidratando el flujo de las conversaciones que se extendían enriquecidas hasta terminar en sueño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También amigo mío con los años se ha vuelto, pero no puedo evitar sentir que mi conciencia se perturba si se mantiene en constante alteración por humo o fermento, y que el estado más pleno sólo es alcanzable manteniendo rigurosa abstención de estímulos externos.  Aún hoy sigo trabajando en ello, pero mi juventud y mi ansia empujan con fuerza a rellenar con sustancias los vacíos de mí ser no entero, incompleto por momentos, pero sin latigar mis demonios busco como Huma el camino del conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era de común acuerdo, la primer noche sin luna nos juntábamos siempre a cenar y beber mirando el cielo, en esta ocasión fue Huma quien vino transportado en su barca que movía apenas audible por el pequeño arroyuelo, acompasado de su remo el movimiento, con pájaros entonando sus cantos al viento. Entre las lisas piedras que sobresalen por el agua esperaba yo, sentado como indio, escuchando la variedad de sonidos que numerosos sapos y ranas emanaban armónicos entre la vegetación espesa de la ribera, y la mirada puesta en el cordón cristalino que corría reflejando los colores de la tarde que caía. A mi derecha extendía un árbol sus muchas ramas finas y largas como cabellos sobre el agua, y los multicolores peces veía nadar hermosos en la transparencia de su elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentí llegar la barca mucho antes de verla, y al acercarse los ojos gatunos de Huma se mantuvieron fijos a los mío. No esbozó sonrisa hasta casi detenerse, como era costumbre de su aspecto reflexivo, pero sí lo hizo al llegar contagiado por los míos, juvenil sonrisa que me caracteriza en estos tiempos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Amigo de la serranía– exclamó abriendo sus brazos para estrechar los míos–. ¿Acaso la vida no celebra nuestro encuentro con los áureos rayos del crepúsculo del cielo? Sentémonos aquí, orillas de la mágica agua, y contemplemos juntos al hermoso firmamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así lo hicimos y sin mayor respuesta que el silencio, largo rato estuvimos abstraídos por el atardecer que al horizonte embellecía, las nubes amontonadas junto al sol que en cálidos tonos pintaba mientras caía, y pájaros que volaban en bandadas imantados por el encantamiento que los transportaba hacia el ocaso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando hubieron de apagarse los últimos rayos solares, y los colores que todavía quedaban fueron poco a poco palideciendo como si despacito su brillantés se terminara, nos dirigimos rumbo a la cueva que como mi hogar esperaba. El fuego de la entrada se vislumbró a la distancia, y Huma como yo al acercarnos con respeto su presencia saludamos. Sentamos entonces callados a su costado, y cuando lo creí oportuno a mi compañero dirigí estas palabras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Las noches y los días se vuelven largos sin amigos que te distraigan, pero los animales y las plantas buena compañía me han hecho entre tanta soledad humana– Huma escuchaba en silencio con la mirada perdida entre las llamas, las estrellas de a poco fueron apareciendo a la distancia, y el frío de la noche apenas sentía al costado de la fogata–. No extraño la aldea, toda la vida aquí me resulta familiar y grata: cada ser acompaña a su manera mi aprendizaje en estas tierras. Siento su magia, que me penetra y llena, y es tanto el camino recorrido que hasta me parecen pocos los años de mi vida para tenerlo. No lo sé, en voz alta estoy pensando, sabrás tú mejor que nadie la sinceridad con la que siempre me expreso, y no has de desconfiar ahora cuando te cuente mis últimos sucesos. – Nos encontramos la mirada, mis preocupaciones contenidas podrían encontrar consuelo al contarlas, y desde el fondo de la roca un leve sonido parecía que se arrastraba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Hay veces, no te miento, escucho una voz que extrañas cosas parece que lee como pensamientos. Sus palabras resultan tan mías que enseguida comprendo, pero también habla de cosas que no son de mi tiempo, quizás del pasado o el futuro o algún otro universo. Siento que enloquezco, de a momentos, y busco entre las paredes de mi caverna la procedencia del sonido; no la encuentro, pero parece que sale tanto de la piedra como de mi mente o de mi cuerpo, ¡extraños pensamientos! ¿Estaré enloqueciendo? Dime, amigo, no soporto más la incertidumbre de estas cosas que siento, ayúdame a develar los misterios pues mi claridad no alcanza para entenderlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huma no respondió en seguida, hizo una pausa perdiendo su mirada en las llamas que bailaban amarillas ante nuestros ojos, rodeadas éstas por cuidadosas piedras colocadas en círculo a su entorno, y ramas que ardientes crujían convocando al primitivo elemental del fuego. Su brillo cálido jugaba también como luces por nuestros cuerpos, siguiendo el compás de cada nuevo resplandor del fuego, y haciendo también la misma danza sobre el pequeño espacio oscuro que nos rodeaba. Huma respiró hondo y hondo salió el sentido de lo que pensaba:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–La soledad, Oma, es la mejor compañía, y sólo en ella debes refugiarte si de verdad pretendes comprender todas tus partes. Aun así debes tener cuidado, el mundo de la mente es un océano  insondable y no serás el primero en resultar ahogado entre sus muchas profundidades. ¿Aceptas de mí un consejo? Mantente a flote aunque navegues en lo hondo y siempre sírvete de guía con las estrellas del cielo, al fin de cuentas nunca estamos tan solos después de todo y nuestra vida terrena apenas es polvo girando por el universo. Observa el puñado de aquellas, con forma de cruz para encontrar el sur siempre podrás contar con ellas, pero arrima siempre hacia alguna orilla, y aunque pises lejanas distancias no olvides nunca tu lugar de procedencia. Debes encontrar unidad, aunque distinto muchas veces sientas, todo lo que de ti sale forma parte de tú esencia y si ahora alguna voz escuchas algo tendrás que ver con ella. ¿Cómo se fue dando? ¿Qué clase de cosas te cuenta? Dame amigo mío un buen relato de esas experiencias, quiero escuchar tus palabras, de las que tu orgullo nunca se avergüenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Voy a decirte: en principio hablaba muchas cosas al mismo tiempo, o así lo escuchaba yo sin entender nada dentro de los sueños. Palabras superpuestas unas sobre otras, resonaban como eco en mí cabeza aun cuando yo despertaba. Así sucedió en las primeras noches en las que me bañaban sudores de fiebre, y con mi energía perturbada lograba inquietar a mi compañera serpiente que miraba inquisitiva desde su rincón de siempre; el cuerpo movía con flexibilidad viscosa, ancha cada parte como una pierna, mostrando su maravillosa textura manchada, sus figuras raras y oscuras combinando el verde color reptil que la envuelve y el hipnótico brillo que emana de su piel siempre. Nos mirábamos entonces largo rato y para tranquilizarla ponía a contar yo lo que pasaba &lt;em&gt;¡mil voces escuchaba al mismo tiempo en mi cabeza hablando!&lt;/em&gt;, y el barullo de tanto sonido resultaba, por supuesto, insoportable. Ella sacaba su lengua en señal de respuesta, y en su hechizo de serpiente volvía yo a dormirme escuchando su siseo–. Una brisa se levantó fresca en la noche, Oma agrega leña a la hoguera apenas deteniendo el relato de sus palabras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Imagina además, amigo, que mis sueños siempre oscilan en los límites de la maravillosa armonía, y en la aventura de lo imaginario soy capaz de volar con los pájaros del cielo, o dormirme mañana en un sueño tan profundo hasta hallarme piedra  reposando sumergida en el arroyo, y ver mientras duermo la serenidad cristalina en donde crecen las algas, y reposan mis compañeras piedras bajo el agua, y en donde tampoco me resulta extraña la persecución marina danzando los peces en su hábitat. Sí, amigo, así me duermo a veces, como también despierto en otras conversando con espíritus ancestros, flotando en las nubes sin piel ni carne hasta desparramarme en lluvia sobre la sed del campo; o consumirme ardiendo sin dolor mi cuerpo, y como llama voy quemando para dejar espacio, lo que sobra de mí voy quemando para dejar espacio, y cuando lo hago no soy más que humo que se disipa prontamente al aire, hasta que la energía que siempre está fluyendo me arrebata con nuevo impulso vital, entonces por sobre árboles y ríos cruzo a toda velocidad silbando como viento, y todo lo que toco pongo en movimiento, y si la fragilidad se interpone con ánimos de pararse quieta mientras yo paso, no me detengo, no paro, son muchas las ramas que se quiebran en contacto del aire que arrastra la fuerza que me mueve.– La verdosa serpiente salió a rastras desde el fondo de la cueva, y será Huma por su falta de costumbre que un escalofrío le invadió de pronto el cuerpo. Sin decir nada, aunque yo lo notase, su mirada cambió entonces hacia una con acento vigilante, como se observa siempre a los hijos de las razas poderosas, que causan temor aunque no siempre daño, pero su brillante aura antigua bien capaz es de generarlo. La noche poblada de estrellas emanaba un cálido resplandor claro, y mi compañera reptil pasó a mi lado hasta subir y colgar prendida a una rama en la entrada de la caverna a su costado. Sin proponerlo la interrupción transportó mis pensamientos, y fueron las palabras de Huma quien me trajo  de vuelta al calor del fuego:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Tanto no te alejes, amigo, y déjame decirte que bien entiendo lo que dices. En esos extraños lugares muchas cosas también voy yo trabajando, son aventuras de las que siempre aprendo y nunca fueron tan intensas y mi participación tan consciente desde que abandoné mi pasado de aldea para soñar entre piedras. Antes era tan sólo un mero espectador de la trama, olvidando todo apenas despertaba y volviéndome insensible por curiosear en oníricos misterios. Hoy por la serenidad de mis tiempos puedo de sol a sol meditar su contenido, rememorar con detalle cada parte de lo ocurrido, y descubrir mensajes encerrados en mí mismo. Entonces quedo luego de horas acostado yo en el pasto, y el sol de la mañana da lugar al de la tarde sin que entorno mío se muevan más que hojas, o flote el polen de las flores más hermosas, y las mariposas vuelen libres seducidas por su aroma. Hemos bien aprendido la importancia del espacio, de vaciarnos del todo para comenzar a llenarnos, pero ese aprendizaje ya es compartido y me interesa que sigas narrando lo que en ti fue pasando, creo poder tener algo que va a ser de tu agrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Tienes razón, debo seguir contando para que entiendas. – Levantó la mirada en donde brillaron estrellas. –En principio se dio de aquella manera, pero luego se despegó del mundo de los sueños y comencé a escuchar su voz de día, atrás de la roca de las paredes aquí presentes, por ejemplo, pero también mientras camino por la serranía, o recorro en barca afluyendo hacia el ancho río. En la mañana de mi casa, por ejemplo, ciertas veces resonaban sus pensamientos lejanos con claridad de voces, que por suerte para mí ya no eran un montón hablando al mismo tiempo, sino una misma que conversaba con acentos y entonaciones distintas, como si distinta fuera la necesidad de las palabras que decía. – Ahora se disipó los restos de pequeñas nubes que en el  cielo todavía quedaban y la noche oscura se iluminó con potencia de mil partículas de leche galáctica. –Un día llegué luego de la caza a mi morada y al fondo de mis paredes en la que reposan rocas extrañas sentí con amor que una voz masculina cantaba:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Pequeño pájaro de azul plumaje
como tinta color del  cielo
Anidando en mí pecho
ha decidido emprender vuelo

¡Libertad en el desprendimiento
ha terminado tu encierro!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¡Ay, esa voz al fin la primer alegría que me daba! Y esa mañana yo quedé muy contento sin poder entenderlo todo, pero a mis animales y plantas puedes preguntarle lo lindo que yo pasé aquel día, inundado en deseos de ver crecer aquel pájaro ¡seguro un pequeño pájaro que remueve el polvo y vuela alto!, entonces a la tarde mientras caminaba no sé si escuché contar al río o fueron los  silbos del viento, pero alguno de ellos susurró a mi oído que el equinoccio estaba comenzando, y alegrado desde el día en su comienzo y al momento en el que cambia con la noche, a una alta colina subí para recitar desde mis adentros:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Hoy nace Primavera
un viento del sur la trae
limpiando así la tierra

caricias de estrellas para amansar tu cuna
pequeñas centellas saludan tu luna
racimos de cielo para noches oscuras
pedazos de besos volando ternura

el viento que limpia
en noche sedienta
tu espíritu creciendo
germinando la tierra
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y esa noche al dormirme tuve sueños maravillosos. Soñé que corriendo descendía una colina saboreando todo el disfrute del cuerpo, el aire circulando por mi carne y la sangre bombeando vitalidad juvenil. Un gran lago postraba frente mío dirigiendo hacia allí el sentido de mi movimiento, y desde la distancia veía reflejar en el espejismo de sus aguas hermosos colores y fractales. Al acercarme ya a su orilla mi velocidad aumentó a causa de la pendiente, entonces vi en el borde anterior a su llegada una piedra con la que se me ocurrió propulsar un brinco, y con todas mis fuerzas para el final reservadas me elevo al tocar la piedra por el aire. Mientras salto, mientras floto, mientras estiro mi cuerpo que se arroja a la plenitud fresca de las aguas que me esperan, y la realización abre sus ojos que miran hacia abajo para observar en su reflejo volar a la azulada ave sobrehumana, pude ver por completo al animal en el que me había convertido, y elevé entonces hacia arriba al viento que me seguía al compás de mi vuelo ascendente. A medida que subía el viento levantaba fuerza, y a una altura fresca dejé libre la voluntad de mi planeo, observando  orgulloso los colores que brillaban desde lo alto, desde mi lejano vuelo de pájaro. El sol resplandecía arriba mío y en el poniente de mi ocaso veía a lo lejos formar tormenta sobre el otro horizonte del lago, y al acercarme la maravillosa naturaleza hacia resonar el estruendo de sus rayos sobre mi plumaje salvaje, y el agua del cielo se formaba desde mi carne circulando por mis adentros cicatrizados de sangre primitiva, primogénita, que me recorría desde el pico, las alas y las garras, hasta alcanzar mi profunda mirada que veía hacia adentro la torrencial transparencia corriendo por mis venas, y lograba emanar de ellas tanto para afuera que el agua llenó las nubes mucho antes de imaginarlo, y entre ellas las centellas de mi vuelo fecundo nutrían como esperma las gotas de lluvia que buscando la Tierra alegres caían, y estrellaban en frenética llegada a sus mil hermanas gotas que resplandecían en la unidad de las aguas. Y aunque en su momento llorasen muchas tristes con la lluvia, y por separado caigan cada una de ellas con frío en dirección al suelo, será mañana el día al que deban dirigir su anhelo, pues el sol siempre descubre en su momento y la calma de nuevo rige en las serenas aguas del lago. Reposarán todas juntas formando un solo cuerpo, suave, unidad que se hamaca bañada en tibios rayos solares, a la mañana, pero calienta con resplandor potente al medio día devolviendo las más superficiales evaporadas hacia arriba, hasta que vuelva a entibiar la calma fresca que recorre el aire y los más hermosos tonos pinten los rayos de la tarde, entonces el día dejará pasar la noche y tranquilas las aguas reflejaran estrellas por tiempos remotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oma entonces hizo una gran pausa, la respiración de ambos se aceleró por efecto del eco de las palabras pronunciadas y éstas  escuchaban penetrar hasta el fondo de sus almas. El sonido como piedra que caía en el abismo inconsciente de paredes cavernosas parecía no encontrar fondo, y recién tras la espera se escuchó vibrar en contacto con la fuente, y aunque el misterio de la individualidad provocase caídas por abismos distintos, uno mismo era el fluir subterráneo que los unía desde el fondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La palabra es poderosa, Oma ahora lo descubría ¿cómo hasta hace tan poco sufría y ahora volvía al camino ascendente? Trasmuto ánimos con el relato de mis palabras, y me sujeto a ellas para no caer en las trampas del samsara. Huma abrió su morral y sacó de allí una pequeña cantimplora hecha por él con piel negra, mientras la sostenía con seriedad en la mano pareció meditar bien lo que diría:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Bebe el cáliz que te traigo, hazlo en su momento y pondrás orden a la locura de tu cerebro. Dale intención a través del rezo, rezo es propósito pedido con respeto. Bebe y espera sus efectos, lograrás amigar sin duda a su elemento, y cuando cruces la realidad de los mundos no te creas dominador ni busques de ti un propósito, deja que te guie el espíritu de la bebida que superior a ti conoce la dimensión a la que te transporta. Allí encontrarás un maestro, cómo antes a la bella voz que cura, deja que te lleve a caminar  hasta el arco iris en donde esconde sus secretos, y unidos los misterios volverás a contarme para juntos comprender lo que está sucediendo. Si tu espíritu se perturba, con la misma fuerza perturbarás el universo. Desde que así lo entiendo vivir en armonía se ha vuelto para mí responsabilidad cósmica, y si algo contribuyo a mejorar la de mi entorno un poquito de tanto siento que devuelvo. Así que aquí tienes, pequeño amigo del tiempo, sabes donde vivo y espero a momento oportuno nuestro próximo encuentro. Ahora partiré antes que despunte el alba, no te lo tomes a mal pero no quisiera que me llegue el sueño cercano a esa raza reptileana, aunque reconozco lo poco que entiendo de su extraña dimensión serpiente y que nuestra conciencia mamífera bien supo arrastrarse a la hora de salir del agua. Pero eso fue hace ya muchos años, aunque te justifiques tú diciendo que seguimos conservando información de ese pasado, y que por nuestras venas corre toda capacidad de recordarlo. Trátame de desconfiado si así lo prefieres, ahora debo irme para limpiar las cargas de tu contacto, y liberarte también de las mías que seguro mucho te han afectado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así nos despedimos, Huma dejo aquí su pequeña cantimplora y un grato momento de compañía, yo le regalé para su partida las frutas más dulces que junté de mi huerto y la miel que recojo de las colmenas que cuido. Nos abrazamos y se fue contento, cruzando piedras lo vi caminar hasta perderse en las sierras y no faltó mucho hasta que los primeros rayos dieran muestra que amanecía. Enrollada a la rama mi compañera parecía dormida, y yo adentrándome a la roca acurruqué mi cuerpo para descansar en lo oscuro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-sueño&quot;&gt;El sueño&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo era silencio, y el silencio era oscuro. Conciencia tenía del espacio negro a mi entorno y por eso creí no despertar en ese momento, sabía muy bien que me encontraba dentro de un sueño y Huma para mí se había ido apenas hace un momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi actitud en el todo era pasiva, no me movía y de mi cuerpo tampoco sabía que forma tenía, ni siquiera si existía. El aire era cuerpo, sentía lo denso, cargado de partículas potentes de magia vibraba con sonido levemente zumbante y yo lo escuchaba apenas audible en la tensa concentración del instante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un parpadeo pareció ocuparlo todo, lo vi mientras despegaba el párpado del ojo y en lento movimiento el vacío negro se llenó de un fuego que brotó de un suelo que ahora ya lejos de mí se encontraba, creció rápido hasta alcanza proporciones gigantes y el calor de las llamas comenzó entonces a quemarme. La mirada tuve que bajar y mientras lo hacía el fuego también respondía descendiendo el abrazador sol de sus llamas, ambos redujimos así nuestro tamaño y altura y nos acercamos al suelo con densidad de pluma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caí con suavidad hasta encontrarme entre gigantes piedras en semicírculo paradas frente mío, y entre ellas y yo el fuego ardiendo con potencia de cien árboles, y una piedra bajo mío también de proporciones gigantes. La mirada que me pertenecía siguió camino hasta encontrar altura en mi normal cuerpo de humano, y una vez alcanzado observé desde mi liviana existencia las tres piedras que emanaban a la distancia su poderosa fuerza,  viendo reflejar en ellas tonos púrpuras y azules como los colores en el cielo al otro lado del crepúsculo en la hora que anochece. El fuego en cambio irradiaba intensos colores vivos y su resplandor era tan alto que me costaba mantener la mirada fija en las llamas, pero éstas veía con nitidez reflejada en las sombras que danzaban sobre los cuerpos gigantes de las rocas allí paradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un nuevo pestañeo bajaba el brillo de los colores que veía y volvía a sentir la mirada sostenida por el esqueleto, mi cuerpo de carne y hueso con la respiración penetrando circulante entre mis adentros. Los músculos comenzaron a moverse, de a poco fui reconociendo la curiosa complejidad que me componía, y observando mis manos pude ver que éstas resplandecían con los mismos fuertes tonos que brillaban recién en el fuego. El resplandor serenó y su fuerza menguó cuando mi atención posé sobre ellas, entonces vi con claridad las finas y largas formas de suavidad blanca formando mis dedos, pero estos también se transformaban y formaban otras grandes manos viejas y anchas como martillos que asustaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ave sentí aletear lejanamente entre las tres piedras ahora vueltas montañas, y el fuego que ardía hoy separando nuestras distancias ahora lo hacía sobre un bosque que al valle había vuelto llamas. La roca en la que estaba adquirió prudente altura lejos de la ardiente llanura y las montañas lejanas, y sobre una verde colina ahora me paro contemplando las distancias. El calor y la luz bañaban el lugar de mi sueño entre sus pocos elementos, y el resto del espacio lo llenaba una oscuridad penetrante, un aire negro y pesado como agua de un estanque; sumergido entre mil partículas de penumbra desconocida intuyo coexistir a misteriosas criaturas en nuestras distintas realidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El movimiento del fuego provocaba una luminosa llama y otra oscura de forma parecida que en la combustión se abrazaban. Oscuro y luminoso, así brillaba el fuego ardiente de mi sueño y en la colina donde me encontraba caminé maravillado abriendo los brazos y girando mi cuerpo en órbita planetaria; cerré los ojos para degustar del aire acariciar y llenar con su roce el resto de los sentidos, la cantimplora colgada al costado mío, y el pecho colmado de emociones elevadas. Pero me detuvo de pronto el canto del ave proveniente de las montañas, su melodía triste de a poco fue acortando las tinieblas que nos separaban, hasta que al fin vi azulada volar solitaria trinando su llanto, lejana volando. El pájaro conocido cantaba y su música me transportaba, cuando quise acordar mi cuerpo arrojé a las llamas y el fuego aumentó su fulgor negro y dorado sobre el valle como azuzado por el aire, vibrante de nueva energía. Mientras lo hacía caía por la colina que descomponía la existencia de mi conciencia y la voz humana que todavía me quedaba se unió a otra de distancias lejanas, juntos ardimos iluminando a la primera de las montañas  y cantamos sin hablar la historia que comenzaba:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el otoño del alma sentí escuchar su voz quebrada entre los silbos del viento:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Adiós facultad, adiós Montevideo, adiós todo.
Vivirás en mis nostalgias, dulce recuerdo de otros tiempos”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y entre hojas pintadas de amarillo escuché susurrar como remolino sus palabras:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Arrastro todavía los restos de este ser que se renueva,
que se construye distinto porque escupió un rugido.
Mis nuevas fortalezas no abandonan debilidades”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y la fría noche cae con su manto oscuro, envuelto en sombras camina por la calle, se deja atravesar por los sonidos que la pueblan, que lo encienden con su veneno:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“¡Qué delicia la amarga miel!
Me recorre, me derrite, me llena de poder.
También el sueño quitas, mal mal.
Todos la queremos, es una amante hermosa,
de blancos ropajes, se te mete a escondidas.
¡Vete, vete! Déjame en mi soledad deambular tranquilo.
Lo querido difícilmente pueda entrar todo por la nariz”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Había conocido antes yo algo tan fuerte? ¿Capaz de llenar vacíos quitando? ¡Nunca me sacias y siempre te estoy necesitando!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eran piedras, pensamientos hechos letra por los que tenía que caminar para subir la pendiente de su cresta. No es fácil, cada paso requiere de energías nuevas y cuanto más arriba vértigo y frío también esperan. Pensamientos vueltos letra, voy comprendiendo a mi manera. De esta forma elijo dar a conocer quien una vez fuera, las palabras vienen a mí desde el pasado y hablan así entre formas diversas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“–Tienes que dejarme ir–,
murmuro a mi oído y sentí como el pecho se oprimía.
¡Con qué cuidado, con qué delicadeza soltaba mi mano!
Mi último lazo de amor y de confianza,
refugio de mi soledad acompañada”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¡Ay! ¡Ese pobre muchacho de a poco se va desarmando! ¿Pero será que su voz es la dicha de mi agrado? Quiero poder imaginar la historia de tu pasado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Orgulloso me siento de un alma tan libre,
amorosa belleza que vuelas más alto.
Despedida inmediata entre caricias y abrazos; camino 
por las calles de Montevideo con ganas de sangrar 
llanto, extasiar el sentir del sufrimiento entre poemas de 
amor y drogas pesadas”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En silencio me voy hablando. ¿Es qué no todos tenemos una voz que nos pide cada tanto hacernos daño?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La montaña por la que camino está llena de cosas viejas, sentimientos conocidos hasta por los más antiguos del planeta. Y sin ser excepción pienso, lo humano primero:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Celos, celos y más celos;
quiero morder y arrancarme los pedazos,
pelear y morir matando.
Liberar tanto dolor al mundo,
trasmitir mi pena hasta que brote llanto.
Una estrella cruza el cielo y se desvanece en la noche
oscura. Débil soy, profundo el vacío, no paro de golpear 
cosas. Pronto voy a sepultar el abandono, pronto sólo 
me verán cantando. Cantando, en mi refugio solitario”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las voz de Oma se une a la de Santiago, no la recuerda, no lo sabe, leen juntos palabras escritas hace tiempo, y en la incomprensión del sueño van componiendo aquello que transitaron en otro momento. Y sea mi pasado el que hable con la fuerza de las palabras que pronuncio:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“¿Qué importa si tengo que retorcerme en mi soledad? Aun así lo prefiero, no quiero buscar consuelo en brazos de mujer. El vacío y la ansiedad desesperante, incapaz soy de mendigar cariño. Necesito el abrazo de almas tristes, como sombras, misterioso anhelo de solitarias compañías. No quiero el refugio de mi autocompasión, si he de destruirme ¡que sea ardiendo! No me consumiré en un pequeño fuego ¡quemad la pradera! si así lo requieres, espíritu libre”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El cielo nocturno y gris, ya se acerca el alba. El alcohol, el cansancio y la calma, ellos mueven mi lápiz. Dejo que fluyan, que recorran la hoja, que hable mi ser dormido”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sólo escribo cuando sangro. Cuando se desprende la idea de mi mente, de mi cuerpo. La tinta recorre el papel con mucho de mí adentro. Por momentos me descascaro en la sobreabundancia, las ideas y los estados se agitan nerviosos, deseosos de ser escritos. Insomnio y desvelo aguardan. Sangro y me retuerzo cuando escribo, cuando pienso con palabras, cuando vuelco al papel el sentir nervioso, inquietante, de un espíritu que conoce su sentencia de escritor”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La sombra de tu recuerdo flota espesa, como niebla fría, en esta sucesión de días parecidos. Tengo que dejarte ir, como fue tu último pedido, dejarme arrastrar por un viento frío, volar sin amarras por verdes praderas, o altos valles, o secos desiertos. Tengo que volverme árbol, silencioso y solitario, que mis pies se unan a la tierra y con él a todo el planeta. Respirar el aire alto y observar la luz de todos los astros; nutrirme del agua que cae y el agua que emerge. Crecer lejos y crecer alto, o plantarme cerca y que me bajen a hachazos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Necesito silencio y encontrar un poco de paz. De la interna, digo, paz podemos encontrar aunque afuera haya ruido. El barullo externo es inapagable, por eso tenemos que huir a nuestros refugios solitarios. Necesito volver a la calma, ¡qué no me tumben esos fantasmas!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ahora me encuentro en un limbo. A medio camino de mi ancho mundo rodeado de personas cercanas, a otro tan reducido en el que entre yo solo, aunque no quiera. Como enfrentar los miedos no es cuestión de valentía, sino de método, de igual forma la soledad y el silencio se vuelven ineludibles en el camino del conocimiento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“No puedo mentirme más: tengo terror a quedarme solo. Demasiado conozco el frío solitario, las noches largas, la falta de todo. ¿Qué hay cuando enferme largo tiempo? ¿Cuándo me quiebre en llanto, tristeza y frío? ¿Cuándo la cocaína me hunda en las profundidades? ¿Alguien tenderá la mano para amortiguar la caída? Y si así lo hiciese, como muchas manos y hasta corazón y piernas gustosos se tirarían hoy conmigo, debo yo rechazar por la conciencia de crecer”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La claridad está en la búsqueda, por eso me siento y escribo. ¿Cómo estudiar el pensamiento, el mío propio, si no soy capaz de retener cualquiera de sus secuencias? El leerme después de un tiempo ayuda a pensarme después de un tiempo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“En mi trabajo estoy varios días, en mi trabajo estoy, estoy ahora. Los dones y la vida están afuera, esperando”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Que me corten las cadenas, los grilletes, soy un preso ciudadano. Toda conversación enferma, empezando con las mías, pero también de las que soy testigo. Harto me tiene este calabozo urbano, esperando del Destino la sentencia. ¡Antes que perpetua dadme muerte, divinos jueces del destino! ¡Y cuidaos de que en mi celda no surja un viento que desmorone la civilización entera!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encerrado estoy, mas no por mucho. Me desharé de todo, pero estaré en casa. Menos ciudadano, con fuertes vientos sopla el espíritu humano. Que arrastre el mundo a su paso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ya no se ni lo que escribo. Soy flujo, recorrer creativo de un espíritu que no piensa y siente; que no decodifica pero sabe que conoce; de un ser que se descubre. ¿Qué me dice mi inconsciente? No le debo dar forma, soy un alma que habla con el lápiz”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comienzo a serenarme, pero mi espíritu me pide un cambio de aire, la posibilidad de extender las alas, silencio lejano en nuevos lugares”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Robaron nuevamente en el refugio, revisamos todo, vino la policía. Raro momento cuando los dos agentes paseaban por la casa. No encontramos nada, naturalizamos el hecho y a otra historia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Amortiguo mi mente con pensamientos. Pensamientos que no son frutos de mi creación, árbol de mi árbol. Más bien abrojo tupido, como plaga. Ellos me pinchan y enferman, como yo enfermo a otros”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La claridad, nuevamente: San José, esa ciudad verá nacer mi primer hijo, sangre de mi sangre, un libro que visiono hace tiempo como parte de un pensamiento encantado. Esta idea realza mi sentido aventurero, siento el deseo de retirarme a esas cavernas, tengo ansia de conocimiento ¡mi propia voluntad quiere correr a buscarlo! ¡Escuchad! propio espíritu, pues esta es tu visión, nuestra visión: “En San José nacerá el libro, antes de tu primer partida” Estad a la altura de ello. Valiente guerrero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La tinta precede al devenir”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mis mayores deseos piden desvío. Quiero alejarme y estar solo. Poderme disfrutar en silencio, no dejar que me afecten la cabeza, los hábitos, las conversaciones, el tiempo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Todavía no han visto que estamos amarrados al pasado, y que el gesto más breve desencadena oleajes al futuro. Un gesto con poder desata tempestades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A las tempestades y rumbo a lo profundo. Ahí me dirijo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La palabra escrita es poderosa. Por eso ha de ser usada con cuidado y con cariño”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Molesta demasiado el sonido urbano. ¿Qué lo embellece? ¿Qué lo hace humano? No lo sé, son destellos. Sonámbulos del día, cada vez más juntos. Apretados como sardinas camina el Hombre, más aun el urbano. Pobre Hombre urbano, apretado y enlatado. Algunos lo llaman progreso, otros sólo futuro. Cuanto ruido, nunca silencio. Al Hombre urbano lo han hipnotizado, carga en sus ojos un peso permanente. ¿Quién le da silencio al Hombre urbano? ¿Qué lo ayuda a calmar su mente?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tengo que cuidar de no exponerme, bailar al compás de aves rapaces, hablar con nervios crispados, callar entre sonidos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mas esto no alcanza, ¿qué hay de la soledad entre iguales paredes? Viajando es más fácil de soportarla, escribiendo es más fácil de soportarla. Aun así, no siempre el espíritu procura vuelo, y aunque lo hiciese muchas veces a de caer estrepitoso contra el pavimento. Aletear no basta para subir al cielo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Me lo dijo Zaratustra: no estoy solo, estoy abandonado. Dejé a mi novia, me alejé de mis amigos, en todo este tiempo de retiro solo alcancé la soledad –como un estado de tranquilidad en mí mismo– por breves momentos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“No puedo reclamar, tampoco evitar lo que siento. Lidiar con la pesadez que se instaló de nuevo en mi vida. Necesito escapar, rápido”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Al terminar la hoja pongo fin a mí estado, siento pereza de seguir escribiendo, total, nada de lo que diga puede ser tomado demasiado en serio. No estoy bajo el hechizado flujo del poder, apenas pongo a trabajar débiles palabras; entreno la escritura sin objetivo claro, sin fuerza en el mensaje, sin conocer mi verdadera voluntad”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy simple observador de mi propio caos. Las moscas revoloteando sobre la basura acumulada, cajas de vino y puchos tiradas, ropa limpia y sucia igualmente entreverada”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Entre el vicio, el escape, el placer y la curiosidad, al derecho o en orden inverso: el mundo de las drogas. Una etapa de profundos desconsuelos y placeres inmorales”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Puedo no estar de acuerdo con mis sentires, pero ya no me castigo por ellos. La negación resulta más enfermiza: no hay pensamiento que me avergüence. Ahora es como mirar a un niño enfermo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– ¿Por qué lloras, convaleciente?– Le pregunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Porque no puedo controlar mi cuerpo– Respondió”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sus risas incontrolables, sus comentarios de porquería. Cada vez siento más la necesidad de controlar mi compañía”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cuando termina la noche del excitante conocido añoro eternamente el alcohol amigo, que aunque tras perderte permite conciliar el sueño. Convivir así mejor con nuestra desazón, nuestras faltas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Zaratustra me hace llorar, a veces; pero sé que en sus palabras no brota la salvación, aunque si fuerzas para el camino. Zaratustra da de beber a sedientos, mas el camino ha de ser de guerrero. ¿Qué importa tanta importancia personal? Mi camino no es llorar por muertos, tampoco caminar como fantasma”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Saquémonos las máscaras, estamos milejos, miles de lejos de experimentar un estado del espíritu verdaderamente puro e intenso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esas ganas de llorar y correr en busca de consuelo, el abrazo más cariñoso que la memoria recuerde. ¿Quién alumbrará con fuerza entre tanta noche?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El agua fría revela cosas, serenar la mente y controlar temblores. Suplicio el frío hasta que el agua recibo tolerable, onda y pausadamente respiro bajo ella”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“– ¿A qué le temes, lisiado?– lo escuché nuevamente. El temor se disuelve en el aire, el poder de la pasión dirige ahora el sentido de las cosas. Lo desborda”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hoy creé una idea, por tanto ¡hoy descubrí algo nuevo! Una forma de acumular poder. Romper la barrera del tiempo, quizás también del espacio. Hablarme de acá a diez años, un mensaje de la actualidad conservado por el tiempo a otra actualidad. Una conversación franca entre silencios prolongados”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El poder es fuerza viva. No sólo quienes ostentan riquezas o cargos políticos han paladeado su gusto o jalado de sus palancas. Poderosos se vuelven los espíritus poderosos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Las cosas son infinitamente más complejas de lo que muestran los ojos, pero esto ya lo sabíamos. ¿O no?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“¡No me exijan palabras que no voy a darles! Cuanto más uno pide, menos recibe. Si me desangro no es porque me lleno, me voy vaciando cuando escribo. Quitar cosas es mi objetivo más elevado, quedarme sólo conmigo y la nada, unirme al universo en su austeridad más absoluta”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La primer montaña, las piedras que la componían, ¡ya no me  parecían tan frías! Rápido descendí su ladera, acelerado por el entusiasmo de recorrer nuevos caminos. &lt;em&gt;Veloz me precipité corriendo para abrazar al destino, el momento del cambio siempre es dinámico&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Termino un ciclo y comienzo otro nuevo;
el espíritu renovado por nuevas ilusiones,
caminos que se empiezan a construir verdaderos.
La emoción de esta conciencia me llena el pecho,
endulza la alegría este sano crecimiento”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y lo que pensé sería una marchita despedida, &lt;em&gt;extraña sensibilidad me regalaron con amor las personas en mi hora de partida&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Abrí las compuertas,
mareas de emoción inundan mi espíritu.
Amigos que se precipitan a la muerte;
calles ruidosas con o sin gente;
encuentros y reencuentros con el sentir de quien se va,
lejos.
Me sorprende tanto amor y cariño,
me retiro con el pecho abierto pero con el corazón contento.
Es lindo saber que quedamos solos pero regalamos una caricia de amor al partir.
Dejo este mundo, que yo sé que lo extraño,
me dirijo a otro nuevo, ya no desprotegido”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y el pájaro azul planea ahora arriba mío, con su dorado pico y garras de cuchillo, sus ojos encendidos como braza incandescente. Gira con su vuelo saludando y suelta así los últimos trinos de su canto:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Estoy de regreso a casa. Tengo ganas de sentarme y llorar, no sé de qué, de la angustia y el deseo de volver. De abrazar la vida con todas las fuerzas.

Ver a mi familia y mis amigos, quererlos para siempre e irme a paso tranquilo, despacio y tranquilo, por los caminos más lejanos y solitarios que existen.

Evaporarme en una caricia de amor, silencioso viento que quiera todo lo que toque, que cuide todo lo que quiera, que no sea ni recuerdo.

Quiero enmudecer sin perturbarme, mirar sin alterarme, vivir sin pensamientos. Ser mar y también viento. El universo entero suspendido un momento. Apagar el mundo y empezar de nuevo”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Y después de eso creí, para mí, que ya todo lo era. Que debía volar sin cadenas, abandonar la solidez rocosa incluso la de mis propias cavernas. Mi deber exigía no quedarme sedentario,  prepararme debo para transmutar mi estado, dejar atrás las sobras de mi pasado. Transmutar en aire, liviano. Pero nada de eso sabía todavía, recién lo que bajaba era apenas una colina y me adentraba en otra tanto mucho más fría. &lt;em&gt;El invierno solitario aguardaba mi llegada, sonriente voy a su encuentro, camino del conocimiento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://llavedepalabras.com/2019/11/29/el-impulso-del-yo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://llavedepalabras.com/2019/11/29/el-impulso-del-yo/</guid>
        
        
      </item>

      <item>
        <title>En lo profundo</title>

&lt;p&gt;El cielo semi cubierto por nubes gruesas, espesas, con formas diversas abrazan Atitlán y la cumbre del Tolimán. Las embarcaciones surcan el lago y suave escucho el ronroneo de aquellos motores lejanos, estelas muy rectas dejan al paso y su espuma disipa pequeñas olas que agita apacible brisa de marzo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blanca garza descendió con gracia hasta posar liviana sobre el agua clara, algunos patos pican las algas que flotan juntas a pocos metros del muelle, y el sol resplandece en tonos dorados como bañando en oro la total superficie del lago. El aroma le traía recuerdos de bahía, honda y pausadamente respira intentando identificar qué matiz proviene su olor del agua, de la arena opaca o los juncos crecidos a la orilla. Por momentos un aire fresco le alcanzaba exquisita fragancia de árboles y montaña, la naturaleza transporta sus pensamientos envueltos en una sucesión de imágenes pasadas, atesoradas en el baúl de la memoria y puestas en palabras hoy al mundo con asombrosa sencillez. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abrió los ojos para recibir hermoso presente, mérito de los valientes que se animan a la aventura, afrontan desafíos numerosos y perseveran victoriosos pues tienen voluntad sin ataduras. Rojizas vueltas las nubes en el corazón del cielo, asoma clara la luna apenas muy fina sonriente junto a Venus, y los puntiagudos cerros al oeste por el crepúsculo ensombrecieron. La garza hunde el cuello en la superficie azul verdosa que es perturbada ahora por su golpe, con rápido azote vuelve a salir arrojando al aire pequeño pescado, y en ágil movimiento de su filoso pico anaranjado veloz devora la presa en dos bocados, alimento suficiente para tan delgado cuerpo de más plumas que carne, y emprende nuevamente el vuelo porque seguro por eso el animal siente regocijo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una última mirada dio al horizonte donde majestuosos los volcanes se postraban titanes, en tierras de Guatemala a la que llegó con amigos y su novio misterioso al que de a poco empieza a comprender, pues para ella le era todo antes sinsentido. Tenía apenas veinticinco, hija de padres que nunca habían salido de su propio país y que con seguridad la echaban de menos, aunque tampoco podía regresar por eso. Su determinación era fuerte porque se siente de raza guerrera, orgullosa mexicana de raíces aztecas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se incorporó y colocó en su espalda la pequeña mochila negra que cargaba. Lleva adentro hilos, piedras y alambres, numerosas herramientas con las que fabrica algunas artesanías que aprendió hacer con ayuda de Seth y de Inka. También Coral, la nueva amiga costeña que conocieron en San Cristóbal y llegaron juntos aquí, orillas del Lago de Atitlán. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vendía aretes y collares, pulseras con piedras de toda clase, algo en ella era cautivante y se acercaban curiosas las personas cuándo ofrecía su trabajo por las calles. La comida no les faltaba pero igual viajaban con otros motivos muy distinto al de conocer lugares o alimentar hasta llenarse, Inka dedicaba gran parte del tiempo a escribir su primer libro y compartía mucho con Seth, quién tenía ya una novela que se encontraba en largo proceso de evaluación editorial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Difícil que les paguen por escribir—. En ocasiones les decía, pero a ninguno de los dos le importaba esto, algo muy distinto motivaba lo que hacían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No escribo porque quiera tener dinero, el verdadero artista más que vivir de su obra debe estar dispuesto a morir por crearla—. Así se expresaba Inka, que tenía siempre la aprobación de Seth, su mejor amigo, cada vez más juntos que hasta parecía a veces fueran el mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caminó hasta el muelle de Panajachel, ensordecida de nostalgia y añoranza de otra vida, aun así la alegría colma el pecho con agradable bienestar cuándo respira, pues nada cambiaría en este presente de rebosante libertad. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escuchaba lejanas voces saludar a su lado, eran algunas personas locales del poblado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Cómo estás vos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Bien y vos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Cabal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Subió las tablas donde llamaban para abordar lanchas en distintas direcciones. El precio del boleto varía según el rostro del pasajero, a ilusos extranjeros les cobran al principio y pagan ahí mismo el doble su valor. Dos chapines mayas de bajo tamaño, con cuerpo bronceado de sol y de lago, nombran sus respectivos destinos prontos para partir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—San Marcos, Tzununá, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—San Pedro, Santiago—. Vestía pantalón negro y camisa a cuadros, una gorra azul y blanca con un ancla dibujada de apariencia marinera. A este último se acercó y dijo de esta manera:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Qué onda cha, hasta San Juan nada más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Subíte que nos vamos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Postrera abordó la embarcación que mecía con suavidad ya completa de pasajeros, algunos turistas pero en su mayoría guatemaltecos, conversaban ellos en Tz'utujil, lengua originaria hablada principalmente en la orilla sur del lago. Quedó sentada en la proa, quitó su mochila para viajar más cómoda y un niño soltó la soga amarrada apenas a uno de los postes de madera del embarcadero. El capitán parado en la popa encendió el motor que cobró velocidad rápidamente, parecían volar sobre el agua hasta que alguna ola los elevaba para luego dejarlos caer con brusquedad, haciéndolos saltar de sus asientos. Ella con su pelo negro suelto al viento escrutaba el paisaje de quebradas majestuosas, las hermosas casas u hoteles con árboles y enredaderas verdes, y algunos pescadores que en pequeñas canoas revisan sus espineles. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos saltos detenían el movimiento rápido de la lancha que cobraba nuevamente velocidad cuando encontraba zonas calmas, hasta que una nueva ola volvía a frenar su avance. Alejados de la orilla el lago se volvió una pista cristalina y el experimentado conductor dejaba sentir la adrenalina, acelerando el motor al máximo como si tratase de una carrera su trabajo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una mancha oscura aumentaba de tamaño por debajo del color azul marino de la superficie, pudo ver que se extendía como una gran sombra opaca bajo el agua, y aunque acercó más la cabeza al borde de la lancha para observar curiosa, tuvo que aferrarse al pasamanos de la proa cuando un golpe fuerte los sacudió peligrosamente. Alcanzó a ver una cortina de agua que se levantaba frente al barco, con forma de serpiente o tortuga imaginó al monstruoso animal del lago, verdaderamente apretó los dientes y sujetó con firmeza la baranda a punto la lancha de darse vuelta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pies y el cuerpo saltaron casi un metro, también la mochila que volaba por el aire hacia afuera de la embarcación inclinada hacia un costado, pero logró capturarla en fracción de segundos extendiendo el brazo izquierdo con sorprendente agilidad felina. Cuándo volvió la atención de nuevo al frente la figura desaparecía, y con estrépito de nuevo caían obligando al capitán a maniobrar el barco cual si fuera jinete domando un caballo. En gran cantidad entró el agua en cubierta dejándolos a todos mojados, y tras varios movimientos bruscos logra estabilizar la nave que mece nuevamente al vaivén de calmadas corrientes en mitad del recorrido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto la desorientación y el pánico colmó de gritos a varios pasajeros, algunos lloraban y otros peleaban para hacerse de los chalecos salvavidas, muchos sangraban pues con el golpe se habían abierto algunas heridas. Dispuesta ayudar miró por última vez al lago donde una multitud de grandes burbujas brotaban alrededor de la lancha como si el agua estuviera efervescente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La avalancha de personas temerosas nos desestabilizó nuevamente, caían unas arriba de otras hundiéndonos progresivamente, el conductor los calmó estrenando voz de mando y dio instrucciones de sacar toda el agua que había entrado en cubierta. Sin perder tiempo tomó una cubeta que encontró cerca, aún con maíz perteneciente alguna de las indígenas pasajeras, y a baldazos sacó gran cantidad de líquido fuera. La actitud de gran decisión contagió a los demás, que con mayor tranquilidad comenzaron a cooperar, algunos hasta con las manos se esforzaron en sacar agua del barco. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabajando en conjunto evitaron el naufragio, la improvisada tripulación brindó también ayuda a quienes sollozaban lastimados, mientras tanto el capitán disparó al cielo una roja bengala que iluminó suspendida la oscuridad que se avecina. De todos los puertos salieron inmediatos en su ayuda, en la tardenoche de azules y púrpuras, luces en todas direcciones se aproximan. Miguel lanzará la soga hacia los otros barcos, entonces recuerda el capitán que su hijo no ha dicho ni una palabra desde que partieron del muelle, incluso antes porque de verdad es un muchacho callado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Miguel—. Llamó con timidez bajando de la altura de la popa que no le dejaba ver a los demás. Hacia adentro observó a las personas y buscó a su niño entre todos los que estaban, empezó a correr desesperado tropezando con muchos a su paso y en el otro extremo de la embarcación encontró a Itzel que lo sujetó con fuerzas para que no se tirara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Miguel! ¡Miguel!—. Reclamó a viva voz al dios de las aguas, del que todavía no perdía toda esperanza, que devuelva a su hijo y la vida será siempre una ofrenda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡MIGUEEL!—. Se partió llorando en los brazos de ella, luces de otros barcos rodearon al suyo y lanzaron las cuerdas, un escalofrío recorre la médula es la noche que viene para colmarnos de estrella. &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://llavedepalabras.com/2020/03/16/en-lo-profundo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://llavedepalabras.com/2020/03/16/en-lo-profundo/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
